<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>My New Hugo Site</title>
    <link>https://lastknightcoder.github.io/</link>
    <description>Recent content on My New Hugo Site</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 19 Apr 2022 21:34:22 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://lastknightcoder.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Jianqi</title>
      <link>https://lastknightcoder.github.io/post/jianqi/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Apr 2022 21:34:22 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lastknightcoder.github.io/post/jianqi/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Blog4</title>
      <link>https://lastknightcoder.github.io/post/blog4/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Apr 2022 21:00:14 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lastknightcoder.github.io/post/blog4/</guid>
      <description>SJJJJ
I become so numb </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>置身事内</title>
      <link>https://lastknightcoder.github.io/post/blog3/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Apr 2022 20:51:26 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lastknightcoder.github.io/post/blog3/</guid>
      <description>置身事内 兰小欢 复旦大学经济学副教授 土地流转雨户籍改革 而要让建设用地指标流转起来，首先是让农村集体用地参与流转。
2008 十七届三中全会：逐步建立城乡统一的建设用地市场，对依法取得的农村集体建设用地必须通过统一有形的土地市场、以公开规范的方式转让土地的使用权，在符合规划的前提下，与国有土地享有平等权益。
2013年提出以人为本、推进以人为核心的城镇化。
户籍制度：近两年加速改革，19年提出城镇全面取消落户限制，城区常住人口放宽落户条件，全面取消重点躯体落户限制。
城市化的核心不应该是土地，应该是人。要实现地区间人均收入均衡、缩小贫富差距，关键也在人。要真正帮助低收入群体，就要增加他们的流动性和选择权，帮他们离开穷地方，去往能为他的劳动提供更高报酬的地方，让他的人力资本更有价值。同时也要允许农民所拥有的土地流动，这些土地资产才会变得更有价值。
第三节：经济发展与贫富差距 收入差距：中国的崛起降低了全球的不平等。
累积的财富差距一般远大于每年的收入差距，因为有财富的人往往更容易积累财富，资产回报更高，可选择的投资方式以及应对风险的手段也更多。
对收入差距的容忍度：收入差距不可能完全消除，但社会也无法承受过大的差距带来的剧烈冲突。要将不平等控制在可容忍的范围内，影响不平等等容忍程度的因素有很多。最重要的是经济增速，经济增速下降影响的最快的是穷人的收入。（隧道效应）
 影响不平等容忍度的因素是人群的相似性。改革开放前绝大多数中国人生活相似，或在农村的集体生产队干活，等 家庭观念也会影响对不平等的容忍度。  结语： 我国的城市化大概可以分为三个阶段：
第一阶段是1994年以前，乡镇企业崛起，农民离土不离乡，城市化速度不快。
第二阶段是1994年分税制改革后，乡镇企业式微，农民工进城大潮形成。这个阶段的主要特征是土地的城市化速度远快于人城市化速度，土地撬动的资金支撑了大规模城市建设，但并没有为大多数城市新移民提供应有的公共服务。
第三个阶段是党的十八大以后，随着一系列改革的陆续推行，城市化的重心开始逐步从“土地”向“人”转移。
在大规模城市化的过程中，地方背上了沉重的债务。地价房价飞涨，居民也背上了债。
第六章 债务与风险 第一节 债务与经济衰退 经济的正常运行离不开债务，企业在卖出产品受到货款之前常常需要通过银行贷款进行固定资产投资。个人买房也往往需要贷款，否则难以靠储蓄全款买入。
负债的冲击：负债率高的经济资产价格往往下跌得快，资产价格下跌还会引起信贷收缩，导致资金链断裂。
  发达国家经济中最重要的组成部分是消费，对经济影响很大。美国的消费约占GDP七成，2008年的全球金融危机中消费大幅下挫，成了经济衰退的主要推手。危机之前房价越高的州，老百姓债务负担越重，消费下降也越多，经济衰退越严重。
  债务还会带来经济衰退，加剧不平等。债务对于穷人和富人的打击高度不对称。源于债的特性，法律优先保护债权人的索赔。
  债务往往是将风险集中到承受能力最弱的穷人上。（风险它先承担，之后再是富人）
  第二节 债务为何高筑 债务源于人性：总想尽早满足欲望，又对未来盲目乐观，借钱时总觉得将来能还上。但人性亘古不变，债务周期却有起有落，每一次起伏都由特定的外部因素推动，这些因素会引发乐观情绪、刺激人们借债，也会增加资金供给、为借债大开方便之门。
资金供给的增加源于金融管制的放松。一方面，银行越做越大，创造的信贷越来越多；另一方面，金融创新和衍生品层出不穷，整个金融部门的规模和风险也越滚越大。
金融风险的核心是银行，历次的金融危机几乎伴随的是银行危机。银行规模大，杠杆高。
国际间不平衡与国内不平等 美元国内不平等急剧扩大，财富高度集中，富人有了更多的花不完的钱可以借给穷人。
为保持美元的国际储备货币地位，美国的对外贸易可能需要常年保持逆差，以向世界提供更多美元。但持续的逆差会累积债务，最终威胁美元的储备货币地位，这个逻辑也被称为“特里芬悖论”。
同时美国国内的贫富差距，财富集中在极少数人的手中，富人会有大量的闲置资金可以借贷，债务总量增加。
穷人借债主要为了买房，富人的余钱通过银行等金融中介流向房地产。（间接的流向）金融危机前，美国银行业将近七成的贷款是按揭或其他房地产相关贷款。所以大部分银行并没有把社会闲散资金导向实体企业，变成生产性投资，而是充当了富人借钱给穷人买房的中介。这种金融服务的扩张，降低了资金配置效率，加大了风险。
实体投资的不足 发达国家的经济整体竞争下降，行业集中，大企业越来越大。美国各行业集中度的提高与企业规模的扩张，往往伴随着投资下降和生产率降低。
第三节中国的债务与风险 2011年，欧债危机爆发，国内制造业陷入困境。央行开始降准降息。放松了地方融资平台发债的限制。
2015年美联储退出量化宽松。人民币兑美元破7，央行放松对房地产的调控，全国棚户改造。
2018年资管新规，严控影子银行，试图降低金融风险。
企业债务： 是资本市场发展不充分，企业融资以债务尤其是银行贷款为主，股权融资占比很低。2018年末，企业债务总额约140万亿元，但在境内的股票融资余额不过区区7万亿元
人们对于银行的刚性兑付的要求加大了银行和金融机构的风险。
第四节 化解债务风险 任何国家的债务问题，解决方案都可以分成两个部分：一是偿还已有债务；二是遏制新增债务，改革滋生债务的政治、经济环境。
偿还已还债务 或提高收入或压缩支出，或变卖资产或拆东补西
“量化宽松”的主要问题是难以把增发的货币转到穷人手中，因此难以刺激消费支出，还会拉大贫富差距。央行“发钱”的方式是购买各种金融资产，所以会推高资产价格，受益的是资产所有者，也就是相对富裕的人。
货币赤字化的核心，是用无利率的货币替代有的利率债务，以政府预算收支的数量来代替金融市场的价格（利率）来调节资源配置。
但随着市场经济不断发展，粗放式投资就能带来高收益的项目减少，融资需求逐渐多元化，若此时政府仍过多干预，难免把资金导入低效率的企业，造成过剩产能，挤占其他企业的发展空间。投资效益越来越低，对经济的拉动效果也越来越弱，债务负担和偿债风险就越来越高。
第一节 低消费与产能过剩 我国经济结构失衡的最突出特征是消费不足。所以当我们观察到消费占GDP的比重下降时，无非就是两种情况：或者GDP中可供老百姓支配的收入份额下降了，或者老百姓把更大一部分收入存了起来，储蓄率上升了。实际上这两种情况都发生了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>大国大城</title>
      <link>https://lastknightcoder.github.io/post/blog2/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Apr 2022 20:05:40 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lastknightcoder.github.io/post/blog2/</guid>
      <description>大国大城 第一章 中国经济的欧洲化 欧债危机 欧洲正在经历大考  触及了欧元深层次矛盾：当结成欧元区的国家存在巨大发展差距时，统一货币的麻烦开始凸显。  要么救希腊维持欧元区统一；要么让希腊出局，欧元区萎缩。
  现代经济中经济结构以工业和服务业为主，这时规模的重要性反而比以前现代时期更强了：
 大国有可能借助规模经济而发展“战略性产业” 技术创新 公共品提供 现代服务业有关    生产要素市场
 ==劳动力、土地、资本==，在中国均是分割的。 劳动力以农民工为主体的城镇非本地户籍人口的社会保障、劳动力市场的公平就业、公共服务的分享与市民不同 土地——保证粮食安全，设置建设用地指标配给制度 中国资本市场：投资项目通过发改委审批，有鼓励中西部投资倾向 中国存在跨省投资的市场进入障碍——需要通过政企纽带关系，较高级别的才能起作用  大国的规模经济在现在——分散风险的作用，现代的服务业和工业为主的经济结构，规模更为重要。
大国可能借助规模经济而发展战略性产业
技术创新，由于市场规模足够大，细小技术创新能在这个市场上得以生存。（ #长尾理论）
4. 发展中大国发展的困境 中央与地方的关系：毛泽东《论十大关系》中谈到分权制是一个比较好的方式。
规模经济对中国来说是越来越重要，尤其当中国经济发展到一定的阶段。但当制度上仍然存在市场分割和地方保护主义，不利于企业这市场主体实现更大的规模经济。
从地方上讲，分割市场有利于自己的经济增长，但从整个国家上讲，却损失了规模经济和地区间的分工优势。
国内市场的统一时发挥其大国优势的重要前提。
 中国经济一系列结构性扭曲现象与阻碍劳动力流动的制度有关 实际利率长期很低，降低了融资成本，鼓励了投资，加快了资本积累速度，在生产结构上出现了多使用资本的倾向。 未来储蓄率下降、人口红利已经退潮，经济增速有可能下滑。    转型与发展中的大国 中国的城市化需要20年才能达到75%，中国的不同地区、不同城市有不同的自然条件和人力资本水平。生产要素能充分自由地跨地区再配置那么不同城市将形成差异化的分工体系。
5.统一市场符合公共利益 生产要素（劳动力、资本）跨地区流动，劳动力自由流动，最终实现地区间的劳动生产率和收入均等，是大国发展唯一可行的战略选择。
《空间的力量》
 任何大国的存在都是因为这个国家的人民愿意通过协调地区间的矛盾来追求全体人民的公共利益，而这个公共利益在更小的国家不能实现。
 第二章在集聚中走向平衡 关键词 集聚 效率 平衡 自由移民 要素流动 人口集聚：发达国家的经济结构是以工业和服务业为主，尤其是现代服务业，工业需要聚集，服务业比工业更需要。现代服务业大量以知识、信息和技术为核心竞争力，这些产业更加集聚在城市。
负面：拥挤、污染、犯罪
人们天生便好集聚
  误解：
如果不进行政府管制，人口会向少数地区一直集聚下去？
人口的集聚会导致地区间差距越来越大？
  3.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Blog</title>
      <link>https://lastknightcoder.github.io/post/blog/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Apr 2022 15:43:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lastknightcoder.github.io/post/blog/</guid>
      <description>本体与常无：经济学方法论对话（与林老师对话）
林毅夫
第3章 与林老师对话——论经济学方法 我个人认为理论的目的是解释现象，当一个理论不能解释我们观察到的现象时，这个理论就应该按一定的原则或标准来被修正甚至摒弃，这样才不会理论学得越多，思想越僵化。
不管在什么社会里，人都是理性的。所谓理性指的是一个决策者在作决策时，在他可作的选择中，总会选择他认为是最好的选择。按我的体会，“理性”是经济学的本体，任何经济学的理论都是建立在这个本体论的基础上的，不以这个出发点来解释社会现象的理论就不是经济学的理论
理性是任何经济学理论的共同本体，但是每个决策者所面对的约束条件、选择范围和机会成本是不同的。
一个理论能否用来解释某种社会的现象，取决于这个理论成立的限制条件和相关选择的机会成本与要解释的现象所在的社会是否一致。
 数学不是经济学，数学只是一种逻辑工具，其实逻辑性强的人即使不用数学，只用语言也是能把这种因果关系讲清楚的。
 《道德经》讲，要成为一个好的学者或者一个悟道的人必须是“常无，欲以观其妙”，心里不能执著于任何现有的理论，必须以“常无”的心态来观察现象。
理性的选择在不同的条件下的表现形式是不同的，现有的理论不能直接运用，必须根据这些新的条件来构建新的理论，问题的最终解决则在于改变限制条件，让决策者在新的限制条件下自己作出理性的选择，这又是一样的。
 一个理论模型只有在各种推论都不被已知的现象证伪时，才是可以被暂时接受的理论
 自然科学解释自然现象，社会科学解释社会现象，自然现象中各个变量本身没有自发的意识，而社会现象要解释的是人，是决策者，而人会受很多主观意志的影响，所以比自然科学要解释的现象更复杂。
 弗里德曼提出的实证经济学中最著名的一条准则就是“假设的不相关性”，他认为，只要理论的预测与现实一致，那么理论的基础假设是否真实就不是重要的。
 社会学讲的是不同的社会群体之间的关系，他们会从另外一方面看这一问题。
偏好是否改变在相当大程度上取决于进入到效用函数里面的变量是具体的东西，还是属于人的最基本的需求的因素，如果是后者，偏好是不变的。
 就是希望能够找到一条途径，去创造一个能使个人理性的选择和社会理性的选择相一致的社会制度环境
 这些局部最优的理论的共同点是都是“理性”在一定条件下的表现形式。了解到任何现有理论的局限性和共同性，那么，就不至于有盲人摸象，无法从局部去认识本体的“支离”的弊病了。
“一分析”指的是要了解谁是决策者，决策者的限制条件、选择范围是什么，选择范围里面每个可选方案的特性是什么，它的相对机会成本是多少。
当碰到几个同时并列的因素的时候，一定要仔细想想看，这几个并列的变量的特性是什么。内生变量和外生变量一定是同时出现的，但是它们不是等价的，抓住外生变量才能把问题分析得更透彻一点。
对量的大小、时间的快慢、是否有其他作用的判断只能依靠经济学家的直觉，这种直觉又来自经济学家对经济环境的整体把握，所以，要成为一位好的经济学家，必须关心人、关心社会、关心历史。
学习现有的理论，最重要的是要学习其他有成就的经济学家是如何构建理论的，学习著名的经济学家的思维方式，以及从经济现象中抽象出关键限制条件的能力。
一个国家维持经济高速增长最重要的因素是技术的变迁，如果技术变迁的速度加快，则经济增长的速度也会加快。后发展的国家在开始发展的时候，同以前的国家一样，也会进行技术变迁，同时它会发现引进技术比自己发明技术成本更小，风险更低，因此它的经济发展能比以前的国家更快。
 因为亦庄开发区发展的是传统产业，符合我国的比较优势，中关村高科技园区发展的是高科技产业，不符合我国的比较优势。
 借用禅宗里“顿悟”和“渐修”的区别来说明，这是一个从“渐修”到“顿悟”，从“顿悟”再到“渐修”的过程。对一个现象真正的理解首先需要对这个现象感兴趣，开始去关注这个现象
其实一位经济学家提出一个能够解释新的经验现象的新理论时，通常是这位经济学家先悟到了这个现象背后的==决定性外生变量==，然后才根据这个变量来构建和其他给定的外生变量以及==内生变量之间的逻辑关系==，而不是靠某些模型一步一步推导出来的。
在目前阶段，你们作为学生，首要的着力点应该在于作好经济学和数学的基本训练，将各种基本训练作好，各种理论、文献尽量多学、多看一点，我想学生阶段相当大程度上应当是做这些工作。
学现有的有关经济学的文献时，==从有关经济学的文献中悟经济学的本体；学理论模型时，留意各种事物的特性、每种选择的风险和机会成本等。==
一个国家的社会、政治制度是内生于这个国家的文化传统、收入分配等的，如果不从这些==外生变量==着手，那么，即使移植了发达国家的先进制度也顶多是“淮南为橘，淮北为枳”的结果。
在外生变量中还要分可变动的外生变量和不可变的外生变量，要有效地改变内生变量，只能从可变的外生变量中着手。
一个国家的制度内生决定于这个国家的收入分配和法律、文化传统等，法律、文化传统是给定的、不可改变的，而收入分配则是可以通
第三，一个变量到底是内生的还是外生的，并非一直不变，必须根据要分析的问题以及所在的环境、条件等而定。
经济转型过程中，也有许多在一个国家非常成功的政策，在另外一个国家不成功，甚至带来灾难性的后果。
 我国从1978年年底开始的改革开放为例，虽然当时我国并没有称得上是大师级的经济学家，绝大多数的变革又是由没有受过经济学训练的政府官员和普通工人、农民根据小平同志所说的“摸着石头过河”的哲学来进行的，但是，现在回顾起来，我国的改革却是非常有效率地沿着向完善的市场经济的方向迈进的
 一个经济学教授：理论、文献非常熟悉，能作很好的归纳、总结，并能够很好地讲解。
任何事物和现象只要涉及人的选择，都可以用新古典经济学的分析方法来进行研究
在不同情况下的多变性 社会科学比自然科学更复杂其意在此，提醒学者不能因为一个理论在一定的状况下成立，就认为这个理论放之四海而皆准。
当一个现象同时有许多不同的理论可以解释时，应该对各个理论作多个推论，当一个理论的各种推论都不被已知的事实证伪时，只能将之视为暂时不被证伪的理论，不能把它当做是真理来接受。
投资多，形成的生产力大，而国内的消费受到抑制，也就扩大了外贸盈余。
充分竞争的市场则是企业有积极性，自发按照比较优势的原则来进行产业选择的前提
第4章 学生的感悟 最大化行为、市场均衡和偏好的稳定构成了经济分析的核心。
 总结两部分可知，当今主流经济学的哲学基础是证伪主义，而其独特的分析方法是假设偏好是稳定的，理性人在给定约束条件下最大化自己的效用，在这个基本框架下，我们的视界就不能局限于经济问题，而可以用经济分析方法来分析一切涉及选择的人类行为，当我们发现理论的预测与事实不一致的时候，我们要找到事实中存在的特殊的约束条件，归纳这种不一致产生的原因，从而形成一个新的假说，在此假说上建立新的理论，对现实有更强的预测力和解释力，这种理论与现实之间的动态关系就是“道可道，非常道；名可名，非常名”之精义所在。
 中国改革开放的发展实践中有很多重要的经济现象未曾被现有理论预见过，甚至常常与现有主流理论预测相矛盾，而绝大多数训练有素的外国经济学家对于发生在中国的事情又恰好不甚了解，没有清晰的直觉经验，所以受过良好经济学训练的中国学子具有“近水楼台先得月”之便。
宏观经济学最核心的问题就是经济的长期增长问题。这个动态过程在不同国家不同时间因为不同的宏观经济政策组合而呈现非常不同的特征。
经济学方法论问题就是经济哲学的问题，这就如同科学哲学（Philosophy of Science）又被称为科学方法论（Methodology of Science）一样，科学哲学研究的是科学理论的发展规律，与此相似，经济哲学或者说经济学方法论研究的是经济学理论的发展规律。
第5章 附录：林毅夫教授经济学方法论选编 一国的收入水平取决于其产业结构，而产业结构则取决于其要素禀赋结构，所以，要提高收入水平和产业结构必须先提高要素禀赋结构。
理论的作用在于解释现象和预测现象。对于理论的取舍应以理论的推论是否和现象一致，即理论是否能解释和预测现象为依据，而不能以理论的假设是否正确为依据。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
